【畢明影評】《空手道》：也是香港的時代造像 Back選單留名

可能主角平川真理是香港人的畫像，她的故事是香港人的縮影。

血統不純正，有點天分，但怕輸，可懶便懶，完全不是日本血液的刻苦奮幹型。能激發她「的」起心肝發揮小宇宙的，是一層樓，為什麼要得到這層樓的全部業權？讓她可以改成劏房出租，不勞而獲，爸爸留下的遺產，做道場，賺學費嗎，太多血汗回報少何必捨易取難？不務正業，靠樓房作經濟手段，不是罪，是香港風土病，太多人荒廢了自己的技能才華，走地產精面，她肯再拚搏操練用心比賽，為了樓。

陳強是一個刺激，一個典型魔鬼教練的角色，令怠惰了的人找回自己的價值；陳強自己，透過對空手道精神的追求，對先師女兒的訓練，其實也在找自己的救贖。香港人，都遺失了自己的身份價值，有時被環境和自身，弄得認不出自己，直至自暴自棄。當然，可以預計的戲軌是，需要救贖的人，透過咬牙浴血的重新鍛造，經歷了再生，勵志而正氣。

攝影、美術和音樂都出色，尤其是美術和音樂，道場和睡房一板之隔，兩個世界，前者營造出一種乾淨的古道堅持，後者亂七八糟像女主角的生活況態；音樂則恰如其分為氣氛和意志應發聲時發聲，應留白時留白，西方的古典，港式的土娘，日式的氣場，雜家相宜，活脫脫是香港的特色，進擊的Vivaldi四季之冬協奏曲，如一個預示設定了嚴寒將至的凌厲，但捱過歷練，平川真理及陳強的人生將進入另一個春天。

Stephy絕對交出了從影以來最佳之作，然本片優點鮮明，不足也顯眼。劇本方面，架構和支線都仍須努力，一時比較風格化，一時又有點肥皂劇，配角方面歐錦棠啞狗的角色着墨太淺，對於歐「使用量」太低，啞僕之忠誠或真人不露之懷才不遇？兩者都不見動人，有點浪費了這個選角。愛情線更是虛弱平平，柳俊江還是做主播或KOL好了，哈哈。